近年来，随着社会经济的发展和科学技术的进步，管道越来越多的运用在我们的生活当中。
管道运输是最实用、最经济的运输方式，所以管道运输在生活和生产中的使用也越来越广泛\cite{智能管道清理机器人}。
其中，自来水管道已经进入千家万户。
当净水厂的出厂水经过供水管网，输送给用户时，其在供水管网中将会发生复杂的生物、物理、化学反应\cite{基于升力法的贯流式水轮机叶片设计及可行性分析}。
导致污垢在自来水管道壁上积累，影响自来水的品质和用途。
自来水管道清理机器人是一种体型较小，使用机械臂以辅助完成管道清理任务的自动装置。
相比与传统人工清理方式，机器人清理具有及时、高效的优点，因此倍受水务公司和住户的青睐。

\section{问题重述与分析}
某工厂生产的WPCR装置由3个容器艇（用A表示）、4个机器臂（用B表示）、5个动力系统（用C表示）组装而成。
而A、B、C由以下部件组成：
\begin{itemize}
\item 容器艇（A）由6个控制器（A1）、8个划桨（A2）和2个感知器（A3）组成，组装需消耗3个工时；
\item 机器臂（B）由2个力臂组件（B1）和4个遥感器（B2）组成，组装需消耗5个工时；
\item 动力系统（C）由8个蓄电池（C1）、2个微型发电机（C2）和12个发电螺旋（C3）组成，组装需消耗5个工时。
\end{itemize}

工厂在某一天生产组件产品时，都要付出一个与生产数量无关的固定成本，称为生产准备费用。
而当一天结束时仍有某部件的库存，则须付出额外的库存费用。
每次生产计划的计划期为一周，提供的最终产品为WPCR，以满足订单需要，不可轻易缺货断供。

%需修改
为了最大化经济效益，帮助生产工厂做出决策，本文建立了？？？模型。

\subsection{问题一}
题目要求生产周期开始时没有任何组件库存，周期结束后也不留下任何组件库存。
在部件采购与WPCR组装无延迟的基础上，要求总成本最小。
因此可直接以总成本为目标函数建立线性规划模型，在题目所给约束条件下求得最优解，以制定每周7天的生产计划。


\subsection{问题二}
题目要求在问题一模型的基础上，考虑组件入库延迟对模型和生产计划的影响。
与问题一组件入库无延迟不同，问题二中组装产品所需的组件要提前一天入库才能参与生产。
因此，本文在问题一模型约束条件中，添加了令工厂只得使用前一天的组件库存生产新组件的限制。
通过求解新模型，得到记入组件入库延迟的最优7天的生产计划。

\subsection{问题三}

题目要求在问题二模型的基础上，考虑如何安排生产工厂停工检修，可令总成本最小。
总共需设置7次停工检修，每次检修时间为1天，检修之后关键设备生产能力会略有上升。
因此，本文在模型约束条件中，引入了表示当天$t$是否检修的0$\textendash$1变量$\mu_t$，并根据题目调整关键设备产能。
在上文基础上，建立了以总成本为目标函数的线性规划模型，以确定检修日安排的最佳方案。



\subsection{问题四}

题目要求在以上模型的基础上，考虑WPCR外部需求订单未知时，如何制定合理的周生产计划。
在追求周总成本最小的前提下，同时保证每周和每天正常交付率处于合理区间。

\section{符号说明} % (fold)
\label{sec:符号说明}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption[文中符号所用说明]{文中符号所用说明}
\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{tabular}{cl}
\toprule[1.5pt]
符号 & 说明 \\
\midrule[1pt]
$x_t^r$ & 第$t$周，组件$r$（包括WPCR）的组装数量. \\
$y_t^r$ & 第$t$周，组件$r$（包括WPCR）的库存数量. \\
$d_t$ & 第$t$周，WPCR的外部需求数量. \\
$M_t^r$ & 第$t$周，组件$r$（仅包括A、B和C）的生产总工时限制. \\
$s^r$ & 组件$r$（包括WPCR）的生产准备费用. \\
$h^r$ & 组件$r$（包括WPCR）的单件库存费用. \\
$c^r$ & 组件$r$（仅包括A、B和C）的单件工时消耗. \\
\bottomrule[1.5pt]
\end{tabular}
}
\end{table}

% section 符号说明 (end)